<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10.xsd" version="0.10" xml:lang="en">
  <siteinfo>
    <sitename>Wikipedia</sitename>
    <dbname>enwiki</dbname>
    <base>https://en.wikipedia.org/wiki/Main_Page</base>
    <generator>MediaWiki 1.29.0-wmf.3</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">Media</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">Special</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter" />
      <namespace key="1" case="first-letter">Talk</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">User</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">User talk</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">Wikipedia</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">Wikipedia talk</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">File</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">File talk</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">MediaWiki</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">MediaWiki talk</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">Template</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">Template talk</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">Help</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">Help talk</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">Category</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">Category talk</namespace>
      <namespace key="100" case="first-letter">Portal</namespace>
      <namespace key="101" case="first-letter">Portal talk</namespace>
      <namespace key="108" case="first-letter">Book</namespace>
      <namespace key="109" case="first-letter">Book talk</namespace>
      <namespace key="118" case="first-letter">Draft</namespace>
      <namespace key="119" case="first-letter">Draft talk</namespace>
      <namespace key="446" case="first-letter">Education Program</namespace>
      <namespace key="447" case="first-letter">Education Program talk</namespace>
      <namespace key="710" case="first-letter">TimedText</namespace>
      <namespace key="711" case="first-letter">TimedText talk</namespace>
      <namespace key="828" case="first-letter">Module</namespace>
      <namespace key="829" case="first-letter">Module talk</namespace>
      <namespace key="2300" case="first-letter">Gadget</namespace>
      <namespace key="2301" case="first-letter">Gadget talk</namespace>
      <namespace key="2302" case="case-sensitive">Gadget definition</namespace>
      <namespace key="2303" case="case-sensitive">Gadget definition talk</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>
  <page>
    <title>Imperial and Royal Hussars</title>
    <ns>0</ns>
    <id>39914142</id>
    <revision>
      <id>742645249</id>
      <parentid>724515860</parentid>
      <timestamp>2016-10-04T22:51:19Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Magioladitis</username>
        <id>1862829</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>/* [[Adjustierung]] */clean up, replaced: &lt;/br&gt; → &lt;br&gt; (2) using [[Project:AWB|AWB]] (12095)</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve" bytes="22487">Together with the [[Imperial and Royal Dragoons|Dragoons]] and [[Imperial and Royal Uhlans|Uhlans]], the '''Imperial and Royal Hussars''' ({{lang-de|k.u.k. Husaren}}), made up the [[cavalry]] of the [[Austro-Hungarian Land Forces 1867–1914|Austro-Hungarian Army]] from 1867 to 1918, both in the [[Common Army]] and in the Hungarian [[Landwehr]], where they were known as the '''Royal Hungarian Hussars''' (''k.u. Husaren'').

The Austrian monarchy, weakened by the losing the [[Austro-Prussian War|war against Prussia in 1866]], had to effectively guarantee the autonomy of Kingdom of Hungary in the so-called  [[Austro-Hungarian Compromise of 1867|Compromise of 15 March 1867]]. As a result, the [[Transleithania|Hungarian half of the Empire]] immediately began to establish its own army, the [[Royal Hungarian Landwehr]] (Hungarian: ''Magyar Királyi Honvédség''). The cavalry of the Hungarian Landwehr was made up of the ''Landwehr Hussars''.

Following the signing of the Compromise, the [[Cisleithania|Austrian]] half of the Empire also started to build an army, the [[Imperial-Royal Landwehr]] (German: ''k.k. Landwehr''). The two new ''[[Landwehr]]'' forces thus existed alongside the [[Common Army]] (''Gemeinsame Armee''), the imperial army of the whole Empire. In effect this meant that [[Austria-Hungary]] had three separate armies at the same time.
[[File:K.u.k.Husaren1910.jpg|thumb|250px|Imperial and Royal Hussars around 1910]]

== Organisation ==
The Common Army had 16 hussar regiments and the Royal Hungarian Landwehr had ten. By tradition, the majority of the hussars were recruited from the [[Kingdom of Hungary|Hungarian lands]], parts of which belong today to [[Serbia]], [[Romania]], including [[Transylvania]] and [[Banat]], [[Croatia]] and [[Slovakia]] (socalled [[Upper Hungary]]). The [[regiment]]s, with a few exceptions, were all stationed there.

*The Imperial and Royal [[Cavalry]] regiments each had two divisions ([[battalion]]s) each of three [[squadron (cavalry)|squadron]]s (''Eskadronen'')

== The Imperial and Royal Hussars in 1914 ==
A list of the Imperial and Royal Hussars regiments in 1914 is given below by short title (i.e. &quot;1st Hussars&quot; as opposed to &quot;1st Regiment of Hussars&quot;).

*[[1st Hussars (Emperor)]] (''Husaren-Regiment „Kaiser“ Nr. 1'')
*[[2nd Hussars (Frederick Leopold of Prussia's)]] (''Husaren-Regiment „Friedrich Leopold von Preußen“ Nr. 2'')
[[File:Beschlagmeister 1. Klassei - k.u.k. Husarenregiment Nr. 13.png|thumb|Master Farrier, 13th Hussars]]
*[[3rd Hussars (Count of Hadik's)]] (''Husaren-Regiment „Graf von Hadik“ Nr. 3'')
*[[4th Hussars (Duke Arthur of Connaught and Strathearn's)]] (''Husaren-Regiment „Arthur Herzog von Connaught und Strathearn“ Nr. 4'')
*[[5th Hussars (Count Radetzky's)]] (''Husaren-Regiment „Graf Radetzky“ Nr. 5'')
*[[6th Hussars (King William II of Württemberg's)]] (''Husaren-Regiment „Wilhelm II. König von Württemberg“ Nr. 6'')
*[[7th Hussars (William II, German Emperor and King of Prussia's)]] (''Jazigier und Kumanier Husaren-Regiment „Wilhelm II. Deutscher Kaiser und König von Preußen“ Nr. 7'')
*[[8th Hussars (von Terstyanski's)]] (''Husaren-Regiment „von Tersztyánszky“ Nr. 8'')
*[[9th Hussars (Count Nadasdy's)]] (''Husaren-Regiment „Graf Nádasdy“ Nr. 9'')
*[[10th Hussars (King Frederick William II of Prussia's)]] (''Husaren-Regiment „Friedrich Wilhelm III. König von Preußen“ Nr. 10'')
*[[11th Hussars (King Ferdinand I of the Bulgarians)]] (''Husaren-Regiment „Ferdinand I. König der Bulgaren“ Nr. 11'')
*[[12th Hussars (vacant)]] (''Husaren-Regiment (Vacant) Nr. 12'')
*[[13th Hussars (Crown Prince William of the German Empire and Prussia)]] (''Husaren-Regiment „Wilhelm Kronprinz des Deutschen Reiches und Kronprinz von Preußen“ Nr. 13'')
*[[14th Hussars (von Kolossvary's)]] (''Husaren-Regiment „von Kolossváry“ Nr. 14'')
[[File:Eskadronstrompeter im k.u.k. 7. Husarenregiment.png|thumb|Buglar, 7th Hussars (wearing a light blue [[atilla (clothing)|atilla]])]]

*[[15th Hussars (Archduke Franz Salvator's)]] (''Husaren-Regiment „Erzherzog Franz Salvator“ Nr. 15'')
*[[16th Hussars (Count Üxküll-Gyllenband's)]] (''Husaren-Regiment „Graf Üxküll-Gyllenband“ Nr. 16'')

== Royal Hungarian Hussars ==
The regiments listed below were part of the '''Royal Hungarian Hussars''', also known as the '''Royal Hungarian Honved Hussars''' (''k.u. Husaren''), ''Honvéd'' being Hungarian for &quot;defence&quot;. English sources usually refer to regiments simply as e.g. the &quot;1st Hussars&quot; or &quot;1st Honved Hussars&quot;.:

*1st Hussars (Budapest) (''Budapester Honvéd Husaren Rgt 1'')
:19th Cavalry Brigade, 5th Cavalry Division (''19. Honvéd Kavallerie Brigade - 5. Honvéd Kavallerie Division'')
:Commander: Colonel Colbert Zech von Deybach Freiherr von Hart und Sulz - Debachi Zech Colbert harti ès sulzi baró ezredes

*2nd Hussars (Debrezin) (''[[Debreczen]]er Honvéd Husaren Rgt 2'')
:22nd Cavalry Brigade, 11th Cavalry Division (''22. Honvéd Kavallerie Brigade - 11. Honvéd Kavallerie Truppendivision'')
:Kommandant: Lieutenant Colonel Johann Flór - Flór János alezredes

*3rd Hussars (Szeged) (''[[Szeged]]er Honvéd Husaren Rgt 3'')
:22nd Cavalry Brigade, 11th Cavalry Division
:Commander: Lieutenant Colonel Árpád Cserépy von Kisruszka - Kisruszkai Cserépy Árpád alezredes
[[File:Husaren, österreichisch-ungarische.jpg|thumb|Imperial and Royal Hussars on parade]]

*4th Hussars (Szabadka) (''[[Szabadka]]er Honvéd Husaren Rgt 4'')
:I and II Squadrons, 23rd Infantry Division (''I., II. Esk. 23. Honvéd Infanterie Truppendivision'')
:III and IV Squadrons, 20th Infantry Division
:V and VI Squadrons, 41st Infantry Division
:Commander: Lieutenant Colonel Nikolaus Jankovich von Jeszenicze - Jesceniczai Jankovich Miklos alezredes

*5th Hussars (Kassa) (''[[Košice|Kassa]]er Honvéd Husaren Rgt 5'')
:24th Cavalry Brigade, 11th Cavalry Division
:Commander: Colonel Paul Hegedüs - Hegedüs Pál ezredes

*6th Hussars (Zalaegerszeg) (''[[Zalaegerszeg]]er Honvéd Husaren Rgt 6'')
:23rd Cavalry Brigade, 5th Cavalry Division
:Commander: Lieutenant Colonel Ladislaus Forster von Szenterzsébet -  Szenterzsébeti Forster László alezredes

*7th Hussars (Pápa) (''[[Pápa]]er Honvéd Husaren Rgt 7'')
:23rd Cavalry Brigade, 5th Cavalry Division
:Commander: Colonel Johann Graf Lubienski - Gróf Lubienski János ezredes

*8th Hussars (Pécs) (''[[Pécs]]er Honvéd Husaren Rgt 8'')
:19th Cavalry Brigade - 5th Cavalry Division
:Commander: Lieutenant Colonel Alexius Thege von Konkily - Konkoly Thege Elek alezredes

*9th Hussars (Marosvásárhely) (''[[Maros-Vásárhely]]er Honvéd Husaren Rgt 9'')
:24th Cavalry Brigade, 1st Cavalry Division
:Commander: Colonel Koloman Géczy von Garamszeg - Garamszegi Gèczy Kálmán ezredes

*10th Hussars (Varaždin) (''[[Varaždin]]er Honvéd Husaren Rgt 10'')
:I and II Sqns, 36th Infantry Division
:III and IV Sqns, 42nd Infantry Division
:V and VI Sqns, 13th Infantry Brigade
:Commander: Lieutenant Colonel Alois Hauer - Hauer Alajos alezredes
&lt;!--
== Uniform ==

Die k.u.k. und die k.u. Husaren waren vom Grundsatz her gleich [[Adjustierung|adjustiert]].
*'''Tschako'''

Als Kopfbedeckung diente sowohl zum normalen Dienst als auch zur Parade der [[Tschako]] (auch Czako). Er bestand aus dem sog. Tschakostock samt Deckel, dem Sonnenschirm, dem Kinnriemen, dem Doppeladleremblem, der Rose, dem Rosshaarbusch und der Schnurverzierung. Auf der Außenseite war der Tschakostock mit Tuch in der Egalisierungsfarbe des [[Regiment|Regiments]] überzogen. Der Deckel bestand aus schwarzem, lackiertem Leder in ovaler Form. In der vorderen Mitte des Stocks befand sich die aus Leder gefertigte Hülse für die Rose und den Haarbusch. Am Stock war am unteren Rand der außen schwarz lackierte, aus Leder gefertigte Schirm angesetzt. Die Ansatznaht war mit Kalbsleder abgedeckt. Der Kinnriemen lag auf dem Schirm auf. An der Front des Tschakos befand sich das Doppeladleremblem, ähnlich dem der [[Infanterie]], jedoch mit einem Brustschild versehen. Das Brustschild war mit der Regimentsnummer (in arabischen Ziffern) durchstanzt und mit schwarzem Kalbsleder hinterlegt. Das Emblem reichte bis an den Deckelrand bzw. bis an die Hülse für den Haarbusch. Die Rose bestand aus zwei in Kegelstumpfform gepressten und über einen Holzkern gestülpten Messingblechteilen, welcher der vordere 4 und der hintere 3 kreisförmige Rippen hatte.

Beide wiesen ein vertieftes Mittelfeld auf. Vorn befand sich der „Allerhöchste Namenszug“ (FJI für die k.u.k. und IFJ für die k.u.) in der Vertiefung. An der Rückseite war eine konische Hülse und eine Drahtschlinge angelötet. In die Hülse wurde der Rosshaarbusch eingesteckt. Er war 12 cm lang und von schwarzer, bei den Trompetern von roter Farbe. Die Rosshaare wurden auf der Drahtschlinge festgebunden.

Typisch für die Art der ungarischen Uniformierung war die Schnurverzierung ([[Vitéz Kötés]], deut. etwa ''Heldenschnur''). Sie bestand aus einer 7 mm starken vierkantigen Schafwollschnur in gelb und schwarz. Doppelt gelegt, hatte die Schnur eine Länge von etwas über 34 cm und war am Ende mit einem 1,5 cm breiten Schlussknopf zusammengehalten; in diesem waren auch zwei in der Doppellage 4 cm lange dünnere Schnüre befestigt, welche jede ein flaches, rundes Geflecht aus gesponnener gelber und schwarzer Schafwolle trugen. (Bouillons) Diese kamen an der rechte Seite des Tschakos zu liegen.

Beim Offizierstschako war der Schirm innen mit grünem Leder abgefüttert und hatte am freien Rand eine Einfassung von schwarzem Lackleder. Der Adler und die Rose bestanden aus vergoldetem Blech. Die Schnurverzierung hatte am unteren Ende der Rundgeflechte je eine 4,6 cm lange eichelförmige Verlängerung. Auf der einen befand sich der entsprechende Namenszug, auf der anderen ein gesticktes Doppeladleremblem. Zum Offizierstschako gehörte noch ein Schutzbehälter aus mit Seide gefüttertem Wachstuch.

*'''Attila'''

Traditionsgemäß trugen die Husaren die sog. [[Attila (Uniform)|Attila]], die sich stark an die ungarische Nationaltracht anlehnt. Sie konnte mit je fünf sogenannten Oliven geschlossen werden. Die Schöße -aus zwei Vorderteilen und einem Rückenteil bestehend- bildeten hinten zwei durch Nähte geschlossene Falten. In den vorderen Schoßteilen befand sich je eine schräg eingeschnittene Tasche mit Schnureinfassung. Beide Ärmel waren am Rand mit einem Schlitz ausgestattet, an dessen Rand entlang und parallel zur Ärmelkante ein Schnurbesatz lief, der in der Mitte ein Vitéz Kötés bildete.

Der Stehkragen war aus Rocktuch hergestellt. Der Rand, der Kragenansatz sowie der freie Rand der Schoßteile hatte einen Schnurbesatz, der hinten in der Kragenmitte ein Kleeblatt bildete. Auch die beiden Rückennähte waren mit Schnur besetzt. Diese beiden Schnüre endeten auf beiden Schulterblättern in je einer Schlinge. Nach unten zu endeten sie in einem Vitéz Kötés.

Fünf Paar Brustschlingen, aus doppelt gelegten Schnüren, bildeten an den Enden je ein Kleeblatt. Auf der linken Achsel gab es eine Achselschlinge aus doppelt gelegter Schnur mit einem kleinen Knopf in der Farbe der Oliven.

Die Offiziersattila glich im Schnitt jenen der Mannschaften, war jedoch bedeutend aufwendiger ausgestattet. Die Distinktionen brachte man in der gleichen Art wie am Waffenrock der anderen Waffengattungen an, die Borten der Stabsoffiziere an den Ärmeln hatten eine zugespitzte Form und wiesen eine sog. [[Schoytaschierung|Sujtásverzierung]] auf.

*'''Pelzattila'''

Die Pelzattila, aus Rocktuch bestehend, hatte außen Verzierungen aus Schnüren und Röschen. Das Material dazu bestand aus Schafwolle. Darüber hinaus wies sie im Leib und in den Schößen eine Verbrämung von schwarzem und eine Fütterung von weißem [[Lammfell]] auf. In beide Schoßteile war je eine schräge geschnittene und mit Schnurverzierungen ausgestattete Tasche angebracht. Die Ärmelmündungen hatten einen Pelzbesatz. Der Stehkragen wurde aus schwarzem Lammfell gefertigt. Die Anhängeschnur war an den Kragenenden angenäht und rechts mit einer Knebel, sowie links mit einer Schlinge versehen. Der Ansatz des Kragens, des Pelzbesatzes und der Ärmelschlitz wiesen eine Schnurverzierung auf. Geschlossen wurde die Pelzattila nach demselben System wie die normale Attila. Offiziere führten schwarzes Lammfellfutter.

*'''Stiefelhose'''

Die Stiefelhose war, wie bei der gesamten Kavallerie, von krapproter Farbe. Im Gesäß weit geschnitten, lagen die Waden eng an. Auf den beiden Oberschenkeln wurde von Schnüren ein Vitéz Kövés gebildet. Ebenfalls hatten die Seitennähte Schnurverzierungen. In den vorderen Schenkelteilen war je eine schräge Tasche eingelassen. Die Hose konnte auf der Sitzfläche mit gleichfarbigem Hosenstoff verstärkt werden.

*'''Stiefel'''

Die Stiefel der Husaren wurden „Tschismen“ genannt (ung. ''csizma'', kroat. ''čizma''). Im Unterschied zu anderen Kavalleriestiefeln waren sie eleganter ausgefertigt. Vorn mit einem nach unten gerichteten Ausschnitt, hinten bogenförmig nach oben geschnitten. Der Rand hatte eine 8 mm breite Verzierung aus Flachschnur, vorne eine Rosette von 2,5 cm Durchmesser. Flachschnur und Rosette bestanden aus gepresstem Oberleder. [[Offizier]]e hatten am oberen Rand der Tschismen eine geflochtene Lederschnur. Bei Paraden wurden goldene, schwarzmelierte Rosetten getragen.

== Egalisierung der k.u.k. Regimenter==

{| class=&quot;wikitable&quot; 
! Regiment                   ||Attila ||Oliven||Tschakoüberzug
|-
| 8                ||dunkelblau||gelb||krapprot    
|-
| 3                            ||dunkelblau||gelb||weiß
|-
| 1                         ||dunkelblau||gelb||dunkelblau
|-
| 15                     ||dunkelblau||gelb||aschgrau
|-
|5                             ||dunkelblau||weiß||krapprot
|-
|9                           ||dunkelblau||weiß||weiß
|-
|13                             ||dunkelblau||weiß||dunkelblau
|-
|11                             ||dunkelblau||weiß||aschgrau
|-
|14                         ||lichtblau||gelb||krapprot
|-
|2                         ||lichtblau||gelb||weiß
|-
|10                            ||lichtblau||gelb||lichtblau
|-
|6                            ||lichtblau||gelb||aschgrau
|-
|4               ||lichtblau||weiß||krapprot
|-
|12                          ||lichtblau||weiß||weiß
|-
|7                                    ||lichtblau||weiß||lichtblau
|-
|16                                   ||lichtblau||weiß||aschgrau
|}

Die k.u. Landwehr Husaren trugen alle die dunkelblaue Attila. Untereinander waren sie nur an der Nummer am Tschako zu unterscheiden. Im Gegensatz zu den k.u.k. Husaren war hier die Verschnürung von roter Farbe und einfacher ausgestaltet, (die Brustverschnürung ohne Schlingen an den Enden - sog. gerade Formgebung) der Rosshaarbusch war weiß.

== [[Adjustierung]] ==
[[Bild:HusarenLtDklBlau.PNG|thumb|Leutnant &lt;br&gt;Dunkelblaue Attila]]
[[Bild:HusarKorporal.png|thumb|Korporal &lt;br&gt;Lichtblaue Attila]]
*Paradeadjustierung für Offiziere
:Zu Pferde hatte der Husarenoffizier mit dem Tschako, im Sommer mit der Attila und der umgehängten (im Winter angezogenen) Winterattila, den krapproten Stiefelhosen und den [[Tschismen]] mit goldenen Rosetten zu erscheinen. Es musste die [[Kartusche (Uniform)|Kartusche]] und alle [[Orden und Ehrenzeichen|Dekorationen]], die Großkreuze jedoch ohne Bänder angelegt werden. Bewaffnung nach Vorschrift.
:Zu Fuß wie oben beschrieben, jedoch durften die Pelzbekleidungsstücke nie umgehängt getragen werden. 
*Paradeadjustierung für Unteroffiziere und Mannschaften
:Zu Pferde hatte der Husar vollständig mit Tschako und der angezogenen Attila allein, oder zugleich mit umgehängter Pelzattila ausgerüstet zu sein. Die Feldgeräte wurden nicht mitgeführt. Der Mantel hatte im Sommer nur bei zweifelhaftem Wetter mitgenommen zu werden, jedoch immer bei Regen. Das Pferd war den Bestimmungen entsprechen gesattelt und gezäumt, Packtornister und Menageschale wurden nicht mitgeführt. Zu Fuß galten die gleichen Bestimmungen. Bewaffnung mit dem Säbel.
*Marschadjustierung für Offiziere
:Die Pelzattila wurden auf jeden Fall - angezogen oder umgehängt - mitgeführt. der Mantel wurde stets, so nicht getragen, auf den Sattel geschnallt. Sollte es im Sommer regnen, so konnte der Mantel gegen die Attila, die dann anstelle des Mantels auf den Sattel geschnallt werden musste, ausgetauscht werden. Zusätzliche Bewaffnung war der Revolver samt Tasche. Eine Kartentasche aus schwarzbraunem Leder und ein Feldstecher konnten mitgeführt werden.
*Marschadjustierung für Unteroffiziere und Mannschaften
:Analog zu der der Offiziere, jedoch ohne die gesonderten Ausrüstungsstücke. Bewaffnung gemäß den Vorschriften.

== Bewaffnung ==
Standardmäßig waren alle Kavallerieregimenter mit dem [[Mannlicher Modell 1895|Mannlicher]] Repetierkarabiner M 1890 mit Geradezug-Kolbenverschluss und Kastenmagazin für fünf Patronen im Mittelschaft ausgestattet. Diese Waffe führten die vier rangjüngsten Korporale, die berittenen und unberittenen Husaren, Patrouilleführer und Fahrsoldaten - ausgenommen die Mannschaft der Stabskavallerie und der Telegraphenpatrouille.

Offiziere führten den Offiziersrevolver, Mannschaften und Unteroffiziere, denen kein Gewehr zugewiesen war, trugen den ''&quot;Gasser&quot;'' Armeerevolver M 1870/74. Dieser  war in einer,aus braunem Oberleder gefertigten Revolvertasche mit Tragriemen untergebracht.

In der Regel mit keiner Schusswaffe waren die Sanitätsgehilfen, die Bandagenträger, die Fleischhauer, die Rechnungshilfsarbeiter, die Kurschmiede, die Büchsenmacher und die Eskadronsriemer ausgerüstet.

Als [[Säbel]] wurde der Kavalleriesäbel M 1869 verwendet. Der Offizierssäbel glich jenem der Mannschaften, jedoch war der Griff mit versilbertem Draht abgebunden, der Korb durchbrochen, verziert und poliert. Vorgeschrieben war der Kavalleriesäbel für alle Offiziere, Unteroffiziere und Mannschaften mit Ausnahme der Sanitätsgehilfen, der Fleischhauer und Fahrsoldaten, diese trugen den Pioniersäbel.

Der Patronentaschenleibriemen war aus braunem Oberleder gefertigt und wies eine Länge von 110 Zentimetern und eine Breite von 5,3 Zentimetern auf. Am Schnallenende hatte er eine Verbreiterung, die als Unterlage für die verzinnte Rollenschnalle diente. Das offene Ende verjüngte sich und wies 5 Dornlöcher auf. Dieser Leibriemen wurde nur von den mit [[Revolver|Revolvern]] bewaffneten Mannschaften verwendet. Wegen der [[Patronentasche]]n wurde der Riemen so um den Leib geschnallt, daß die Schließe hinter die linke Hüfte zu liegen kam. Für die mit Karabinern ausgerüsteten Reiter hatte der Leibriemen eine zusätzlich Strupfe, die dazu diente diese Waffe am Körper zu fixieren.

*Portepee
:Das [[Portepee]] der Kavallerieoffiziere glich jenem der der Offiziere der Infanterie, hatte jedoch zusätzlich eine Schubschleife und wurde auf die gleiche Art wie bei den Unteroffizieren am Säbel befestigt.
:Die Unteroffiziere trugen an den Säbel Portepees aus kaisergelb-schwarzer Schafwolle, Kadetten solche von Seide.
:Die Mannschaften führten anstelle der Portepees Säbelhandriemen aus rotem, juchtenartigem Leder, bestehen aus dem Handriemen samt Quaste und den beiden Flechtringen.

== Anmerkung ==
Das österreichische (später österreichisch-ungarische) Kavallerie-Regiment bestand zunächst aus vier, später aus drei Divisionen.

Eine Division beinhaltete in einem Kavallerie-Regiment drei [[Eskadron]]en. Die drei Divisionen (Bataillone) des Regiments wurden (theoretisch) jeweils vom Oberst, dem Oberstleutnant und dem Major geführt. Daher rührt auch die jeweilige Bezeichnung. (Die frühere 4. Division wurde als 2. Majors-Division bezeichnet.)
1860-67 wurden die Kavallerie-Regimenter nochmals auf nunmehr zwei Divisionen reduziert.

Bis zum Jahre 1798 wurden die Regimenter nach ihren jeweiligen Inhabern (die nicht auch die Kommandanten sein mussten) genannt. Eine verbindliche Regelung der Schreibweise existierte nicht. (z.B. Regiment Graf Serbelloni - oder Regiment Serbelloni.) Nach 1798 galt vorrangig die nummerierte Bezeichnung, die unter Umständen mit dem Namen des Inhabers verbunden werden konnte. 
Bedingt durch diese ständige Umbenennung sind die Regimentsgeschichten der österreichisch-ungarischen Kavallerie nur sehr schwer zu verfolgen. Hinzu kommt die ständige und dem Anschein nach willkürliche, zu Teil mehrfache Umklassifizierung der Verbände. (Zum Beispiel: [[Böhmisches Dragoner-Regiment „Fürst zu Windisch-Graetz“ Nr. 14]])

Alle Ehrennamen der Regimenter wurden im Jahre 1915 ersatzlos gestrichen, auch wenn dieser Vorgang intern und im allgemeinen Sprachgebrauch wenig Beachtung fand.
--&gt;

;Shako-coating of the k.u.k. Hussars Regiment 
&lt;gallery perrow=&quot;6&quot;&gt;
File:Tschako der k.u.k. Husaren-Regimenter 4, 5, 8 und 14.png|&lt;center&gt;brick-red&lt;br /&gt;4th, 5th, 8th and 14th Hussars
File:Tschako der k.u.k. Husaren-Regimenter 1 und 13.png|&lt;center&gt;dark-blue&lt;br /&gt;1st and 13th Hussars
File:Tschako der k.u.k. Husaren-Regimenter 7 und 10.png|&lt;center&gt;light-blue&lt;br /&gt;7th and 10th Hussars
File:Tschako der k.u.k. Husaren-Regimenter 6, 11, 15 und 16.png|&lt;center&gt;ash-grey&lt;br /&gt;6th, 11th, 15th and 16th Hussars
File:Tschako der k.u.k. Husaren-Regimenter 2, 3, 9 und 12.png|&lt;center&gt;white&lt;br /&gt;2nd, 3rd, 9th and 12th Hussars
&lt;/gallery&gt;
{{commons category|Official patterns of Austria-Hungarian uniforms (Hussars)}}

== References ==
{{no footnotes|date=September 2014}}

== Literature ==
* Johann C. Allmayer-Beck, Erich Lessing: ''Die K.u.k. Armee. 1848-1918''. Verlag Bertelsmann, München 1974, ISBN 3-570-07287-8.
* Stefan Rest: ''Des Kaisers Rock im ersten Weltkrieg''. Verlag Militaria, Wien 2002, ISBN 3-9501642-0-0
* ''Das k.u.k. Heer im Jahre 1895'' Schriften des Heeresgeschichtlichen Museums in Wien - Stocker Verlag, Graz 1997
* [[k.u.k. Kriegsministerium]] „Dislokation und Einteilung des k.u.k Heeres, der k.u.k. Kriegsmarine, der k.k. Landwehr und der k.u. Landwehr“ in: Seidels kleines Armeeschema - Herausg.: Seidel &amp; Sohn Wien 1914
* k.u.k. Kriegsministerium „Adjustierungsvorschrift für das k.u.k. Heer, die k.k. Landwehr, die k.u. Landwehr, die verbundenen Einrichtungen und das Korps der Militärbeamten“ Wien 1911/1912 
&lt;div class=&quot;BoxenVerschmelzen&quot;&gt;

{{Military of Austria-Hungary}}

&lt;!--
{{Kavallerieregimenter (k.u.k. Armee)}}
--&gt;

[[Category:Austro-Hungarian Army|Hussars]]
[[Category:Cavalry]]</text>
      <sha1>ohp7gc34v4dlsq9s9kamfu2gxcy5gno</sha1>
    </revision>
  </page>
</mediawiki>
